# Цикл-с-половиной

Один полезный прием, часто находящий применение на практике - так называемый **цикл-с -половиной** (**loop-and-a-half**). Он используется в том случае, когда сложно построить условие цикла сразу же или перед его вычислением нужно выполнить некоторые действия.

Этот прием не является какой-то базовой возможностью языка, а просто удачной комбинацией уже известных нам инструкций.

В качестве примера рассмотрим программу ввода возраста из прошлой главы:

```python
n = -1

while n < 1 or n > 150:
  n = int(input("Введите ваш возраст: "))
```

Здесь для первого входа в цикл мы использовали такое начальное `n`, которое гарантирует выполнение условия (называемое в английском языке **sentinel value**). Но не всегда это возможно (или достаточно просто) сделать.

Перепишем данный цикл как цикл-с-половиной:

```python
while True:
  n = int(input("Введите ваш возраст: "))
  if n >= 1 and n <= 150:
    break
```

Здесь мы используем условие `True`, которое всегда верно, а реальную проверку переместили на 3 строку, сразу после ввода пользователя.

Если полученное от пользователя число будет попадать в заданный диапазон, то инструкция `break` прервет выполнение цикла, а если нет - то будет выполнена следующая итерация (так как условие `True` всегда выполнено).

Таким образом, новый цикл по своей работе полностью идентичен старому. Он стал несколько длиннее - но в некоторых случаях краткостью стоит пожертвовать в угоду читаемости. Новая программа может быть легче для понимания, особенно если условие или тело цикла довольно сложные.

Эта конструкция носит название “цикла-с-половиной”, так как на последней итерации выполняется “половинка” цикла, предшествующая проверке условия. Мы могли бы добавить еще инструкций, чтобы сделать это более наглядным:

```python
while True:
  n = int(input("Введите ваш возраст: "))
  if n >= 1 and n <= 150:
    break
  print("Неверный ввод, повторите попытку")
```

На всех итерациях, кроме последней, тело цикла будет выполнено полностью, на последней же - только первая половина.

В общем виде цикл-с-половиной выглядит так:

```python
while True:
  первая_половина_тела
  if условие_выхода:
    break
  вторая_половина_тела
```

*Можно заметить, что цикл-с-половиной, где вторая половина тела пуста, является циклом с постусловием.*